<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title><![CDATA[Carneiro Dev]]></title>
    <link href="https://carneirotec.github.io/carneirodev/blog/categories/Tutorial.xml" rel="self"/>
    <link href="https://carneirotec.github.io/carneirodev/"/>
    <updated>2024-07-27T16:48:00+00:00</updated>
    <id>https://carneirotec.github.io/carneirodev/</id>
        <generator uri="http://sculpin.io/">Sculpin</generator>
            <entry>
            <title type="html"><![CDATA[Desafio do GPE]]></title>
            <link href="https://carneirotec.github.io/carneirodev/blog/2024/07/22/2024-desafio-do-gpe/"/>
            <updated>2024-07-22T00:00:00+00:00</updated>
            <id>https://carneirotec.github.io/carneirodev/blog/2024/07/22/2024-desafio-do-gpe/</id>
            <content type="html"><![CDATA[<section>
    <h2>Introdução</h2>
    <p>Olá a todos. Aqui é o Anildo Carneiro e você está acompanhando o Carneiro Dev.</p>
    <p>Desde quando a internet começou a ficar acessível, cada pessoa quer ter um espaço nela. Isto pode ser feito de
        várias maneiras, como endereço de e-mail, blog ou perfil em rede social. Não há um único caminho correto a
        seguir, pois é o espaço de cada um e cada um faz como quer. No entanto, hoje mostrarei como é possível fazer seu
        lugar na internet com "Geradores de Páginas Estáticas (GPE)", também conhecidos como Static Site Generators
        (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Static_site_generator">SSG</a>).</p>

    <p>Desenvolver um GPE é um exercício interessante para um programador/desenvolvedor. O pensamento é simples: usando
        a linguagem que você escolher, usar uma aplicação que escreve páginas HTML estáticas. Neste guia, usarei PHP,
        mas
        se você deseja usar outra linguagem, recomendo o site "<a href="https://jamstack.org/">Jamstack</a>". Na opção
        de Static Site Generator, existe um
        filtro de linguagens e bibliotecas/estruturas. Se não encontrar uma biblioteca ou estrutura da sua linguagem lá,
        boa sorte em encontrar
        em outro lugar ou desenvolver seu próprio GPE.</p>

    <h3>Ambiente de Desenvolvimento</h3>
    <p>Em PHP, temos algumas alternativas de GPE. As que eu destaco são <a href="https://jigsaw.tighten.com/">Jigsaw</a>
        e <a href="https://sculpin.io/">Sculpin</a>. Jigsaw é uma estrutura baseado
        em Laravel que usa Blade e Markdown como motor de modelo. Sculpin, por outro lado, é um estrutura baseado em
        Symfony que usa Twig e Markdown como motor de modelo. Para esta tarefa, não há muito o que comparar. As duas
        ferramentas possuem uma boa documentação e bons modelos prontos para você se basear. Se quiser seguir com PHP,
        leia um pouco da documentação das duas estruturas e escolha o que mais lhe agradar. Para continuar,
        usarei Sculpin, mas você pode usar qualquer outro GPE.</p>

    <p>Os requisitos para utilizar Sculpin são simples: PHP, Composer, Editor de Texto e GIT (recomendado).</p>

    <p>Tendo os requisitos necessários, você pode iniciar o projeto de duas formas:</p>

    <b>I. Apenas com o núcleo do projeto:</b>
    <p>Usando esta forma você terá o início mais enxuto desta estrutura. É bem minimalista, se quiser iniciar por aqui
        você deve ler a documentação algumas vezes antes de começar, pois você precisará configurar algumas
        funcionalidades e criar diretórios por si só.</p>
    <pre><code>
    mkdir <i>nomedoprojeto</i>
    cd <i>nomedoprojeto</i>
    git init
    composer init
    require sculpin/sculpin
    require --dev phpunit
    vendor/bin/sculpin init .
    </code></pre>
    <b>II. Usando um modelo:</b>
    <p>Esta forma já é mais completa, vem até mesmo com postagens de exemplo. Se você quer algo pronto e só deixar com
        sua cara depois essa é a melhor opção.</p>
    <pre><code>
    composer create-project sculpin/blog-skeleton <i>nomedoprojeto</i>
    cd <i>nomedoprojeto</i>
    require --dev phpunit
    git init
    </code></pre>
    <p>Seguindo qualquer uma das opções, o Sculpin gerará os arquivos iniciais do projeto. Assim você já poderá rodar o
        comando abaixo que criará a pasta "output_dev" e iniciará sua página no endereço https://localhost:8000</p>
    <pre><code>
    vendor/bin/sculpin generate --watch --server
    </code></pre>
    <h3>Adicionando Conteúdo</h3>
    <p>Há algumas formas de inserir novos conteúdos na sua página, a documentação é bem explicativa. Se você usou o
        segundo formato você notará que foi criada uma pasta "_post", lá você poderá modificar as postagens existentes
        para adicionar a sua. Agora para quem usou o primeiro formato, pode colocar tudo na pasta "source" e vincular de
        alguma forma ou seguir o padrão do projeto conforme os exemplos que eles dão.
    </p>
    <p>As postagens tem um padrão de nomenclatura, você deverá adicionar um arquivo com o nome
        seguindo o formato "ano-mes-dia-titulo-da-postagem.md(.html, .twig ou outro formato suportado)" ou personalizar
        no arquivo de configuração.
    </p>
    <p>
        Os projetos iniciais do Sculpin dão algumas ideias como adicionar marcadores(tags) e categorias ao sua página.
        Vale a pena dar uma estudada.
    </p>
    <h3>Personalizando</h3>
    <p>Se você quiser deixar sua página mais estilizada ou interativa você tem a possibilidade de unir um projeto
        Javascript com package.json ou baixar bibliotecas CSS e etc. No meu caso eu fui bem minimalista, estou usando um
        CND da Bulma.io assim eu mal uso Javascript na minhas páginas, o que deixar mais rápido em carregar no lado do
        cliente e mais fácil de dar manutenção. O próprio Twig me permite recorrer a alguns laços de repetições e
        tratamento de variáveis, então grande parte do html é gerado com o comando "generate" do Sculpin</p>
    <h3>Construindo</h3>
    <p>Após concluir a personalização do seu GPE, você pode gerar os arquivos de produção:</p>
    <pre><code>
    vendor/bin/sculpin generate --env=prod
    </code></pre>
    <p>
        Se você notou, na documentação na opção de <a
            href="https://sculpin.io/documentation/configuration/">configuração</a>, eles ensinam como gerar
        configuração própria para produção e para desenvolvimento. Com isto, você poderá colocar o endereço do seu
        domínio, as chaves necessárias para anúncios caso você se interessar, ou até mesmo dados do Google Analytics.
    </p>
    <p><i>** Dica: Quando você remover algum link de arquivo ou diretório, apague as pastas de prod e env. Depois que
            você usa o "generate" o Sculpin cria arquivos e modifica eles, ele não apaga arquivo. Então por mais que
            você
            remova o link o arquivo ainda estará lá e pode atrapalhar no seus testes ou ir para produção
            despercebido</i></p>
    <h3>Implementando</h3>
    <p>Concluído os passos anteriores os arquivos de produção prontos, a partir de agora você já pode subir seu projeto
        na rede. Eu usarei o GitHub com GitHub Pages para hospedar meu site, mas você pode simplesmente copiar o
        diretório e usar qualquer outro serviço de cloud.
    </p>
</section>]]></content>
        </entry>
    </feed>